澳洲回流醫生促豁免考執業試及實習

聘請有限度註冊海外醫生，成為政府及醫院管理局解決醫生人手不足的短期主要招數。但有從澳洲返港的有限度註冊公立醫院醫生表示，現時有限度註冊制度非恆常化，加上必須考執業試及實習才獲正式註冊，窒礙海外醫生來港到公院工作。他認為若有限度註冊醫生已在海外有專科資格，及在公院工作了三至五年，應豁免考執業試及實習；有限度註冊醫生的合約應由現時三年延長至最少五年，醫管局應開放更多專科，如外科及婦產科聘請相關醫生。

相關新聞：【海外醫生】政府倡豁免實習期 醫委會現分歧

在港土生土長的陳定邦，中七高級程度會考後到澳洲升學，在當地醫科畢業，也曾到英國接受專科培訓，在澳洲獲腎科專科資格。去年3月他受聘醫管局以有限度註冊身份，簽約一年在公院工作，已再續約3年，是明愛醫院內科及老人科駐院醫生。

現時海外醫生必須通過醫委會執業資格試，並完成一年實習，才可申請為正式註冊醫生，在香港公營或私營執業。醫生如通過執業資格試，並持有相等於香港醫學專科學院的專科資格，可申請豁免6個月駐院實習。在前景未明，未來可能要考執業試，及從頭來過像醫科生做實習，才能正式註冊，為何陳定邦仍願意返港在公院工作？他說：「我頭19年都喺香港長大，有時都問自己，我自己可以畀香港乜嘢，我作為醫生可以做到咩嘢，係唔係應該將外國學到嘅一技之長，同本地醫生交流，多啲教育一啲醫科學生、初級醫生，去服務市民？呢個係自己嘅願景」。他的父母仍在港，希望回港照顧父母。

相關新聞：【海外醫生】醫管局變招請人 加強招募澳洲醫生

陳定邦表示，一班海外醫生在社交媒體成立一個群組，討論有關豁免執業試及實習問題，整體認為執業試及實習是沒有必要；因醫管局聘請的有限度註冊海外醫生，最少須已考取所需專科的中期試，即已有一定專科知識。他建議若海外醫生已在海外有專科資格，及已在公院工作3至5年，應免除考執業試及實習而獲正式註冊；若海外醫生在海外未有專科資格，希望在港可繼續專科培訓，考取專科資格後，也可豁免考執業試及實習而獲正式註冊。

他指，有關海外醫生已獲本港承認其專科資格，程度與本港醫生一樣：「我應該走去埋首讀書考執業試，一日到黑做實習幫人安排預約檢查，定你寧願我喺病房門診，用我嘅知識幫助病人，同我嘅知識教育年輕醫生，你覺得點樣有意義啲呢？我留番俾大家討論。」

陳定邦表示，該群組現有約600名會員，涉及不同年資，主要來自英聯邦國家及美國，有人已考取執業試，他們樂意與各持份者討論豁免執業試及實習問題。對於不少人認為若有限度註冊海外醫生不需實習，考取執業試後會轉到私營市場，變相無法增加公院人手，他表示，自己長遠希望留在公院服務，「我生於呢個地方，有責任為市民健康把關服務，我興趣係醫學教學，所以想留喺公院」。外界也不應一刀切認為，所有海外醫生也想私人執業。

對於若最終本港維持原有制度，他會否考執業試及實習來成為正式註冊醫生，陳定邦表示，暫時難以回答，「只能同呢啲人講，我哋公營醫療系統，大家工作辛苦，工作量大，病人得唔到好嘅治療；唔係用我嘅專科資格要脅你一定要畀個牌我，只不過係我哋有一群人想返嚟幫手」。

陳定邦表示，現時醫管局聘請有限度註冊醫生是非恆常化措施，變相窒礙海外醫生返公院執業。他認為合約應由現時3年延長至最少5年，醫管局應擴大聘請海外醫生的專科，如外科及婦產科；為海外醫生提供專科培訓、晉升機會，以及彈性工作安排，例如可於普通科門診或家庭醫學門診做兼職。「我哋都係人，要對自己生活有保障，我哋非常樂意返嚟香港，服務廣大市民」，現時香港醫療體系非無錢，而是欠缺人手。對於有指公院工作環境差，嚇怕海外醫生不敢加入公院，陳定邦表示，「工作環境差係惡性循環，流失人手，唔夠人，市民受苦，講咗好多年」，相信引入海外醫生可填補人手。

等睇呢度D人起下佢底邊忽同大陸有關先